\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[a4paper, portrait, margin=1in, top=1in]{geometry}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{nopageno}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{mathtools}
\graphicspath{ {./} }
\renewcommand\qedsymbol{\(\blacksquare\)}
\newcommand\reals{\mathbb{R}}
\newcommand\complex{\mathbb{C}}
\newcommand\naturals{\mathbb{N}}
\newcommand\fv{\( f(x) \) }
\newcommand\f{f(x)}
\newcommand\gv{\( g(x) \) }
\newcommand\g{g(x)}
\usepackage{textcomp}
\newcommand{\vect}[1]{\boldsymbol{#1}}

\usepackage[english]{babel}
\usepackage[sorting=none]{biblatex}
\usepackage[autostyle]{csquotes}
\addbibresource{references.bib}

\title{Laporan TK 2 Anum - Kelompok A11}

\author{
  Jonathan Amadeus Hartman\\
  1906400261
  \and
  William\\
  1906350521
  \and
  Beltsazar Anugrah Sotardodo\\
  1906398351
}
\date{Mei 2021}

\begin{document}

\maketitle
\section{Pendahuluan}
Salah satu permasalahan yang dihadapi para programmer adalah mengenai akurasi dan efisiensi. Hal ini penting dalam berbagai hal seperti grafik komputer, simulasi fisika, atau membuat hitungan dengan akurasi tinggi. Sebagian besar masalah ini hadir dalam bentuk Sistem Persamaan Non Linear. Agar dapat menemukan solusi permasalahan dengan akurat dan efisien, ditemukan beberapa metode penyelesaian: \textit{Bisection method}, \textit{Newton's method}, \textit{fixed-point analysis}, \textit{Secant's Method}, dan \textit{modified Newton-Raphson method}. 
\\ \\
Selain itu, ada permasalahan yang meminta untuk menemukan titik maksimum atau minimum. Misalnya, suatu maskapai penerbangan perlu menentukan harga tiket, pesawat, kru, dan bahan bakar sehingga mendapatkan keuntungan maksimal. Maskapai tersebut juga perlu dapat menyelesaikan permasalahan tersebut dalam batasan tertentu dan banyak variabel. Terdapat metode-metode untuk masalah optimasi: \textit{steepest descent/ascent}, \textit{Newton's method}, dan \textit{Lagrange method}. 
\\ \\
Semua metode tersebut mengaproksimasi suatu variabel agar dapat mendekati target yang diinginkan. Metode-metode tersebut memiliki kelebihan dan kekurangan. Hal-hal ini perlu diperhatikan agar metode yang digunakan menghasilkan solusi yang akurat dan efisien.

\section{Isi}
\subsection{Task A1}
\paragraph{Persamaan 1}
Diketahui \(y = x^{2} - \cos \pi x\). Misalkan \(\f = x^{2}\) dan \(\g = \cos \pi x\). 
Untuk \(\cos \pi x\), diketahui bahwa \(\cos : \reals \mapsto [-1, 1]\).
Maka dapat dipastikan bahwa intersection, jika ada, pasti berada pada \([-1, 1]\)
Adapun untuk \(f(x)\), diketahui bahwa \(f(x) \geq 0\), maka dapat dipastikan bahwa intersection berada \([-1, 1]\). 
Diketahui bahwa \(f(x)\) fungsi simetrik dan monotonik naik pada \(x \in [0, \infty)\), dan diketahui bahwa pada \(f(0) = 0\), dan pada \(f(1) = 1\). 
Diketahui juga bahwa \(g(x)\) simetrik, dan monotonik menurun pada \(x \in (0, 0.5)\).
Adapun diketahui juga bahwa jika 
\begin{align*}
\cos \pi x &= 0 \\
\pi x &= ((2n+1)\frac{\pi}{2}) \forall n \in \mathbb{Z} \\
x &= \frac{2n+1}{2} \textrm{ untuk \(n = 0\)} \\
x &= 0.5\\
\end{align*}


Dan diketahui bahwa \(g(0) = 1\), \(g(0.5) = 0\). Maka diketahui bahwa intersection pasti berada tepat satu di \([0, 0.5]\), dan tidak ada lebih karena \(f(x)\) terus naik sementara \(g(x)\) berosilasi dalam \([-1, 1]\).
Adapun kedua fungsi ini simetrik, maka diketahui bahwa pada \(x < 0\) juga ada satu titik intersection lagi dengan sifat yang sama. Maka multiplisitas akar fungsi ini adalah 2. \qedsymbol

\paragraph{Persamaan 2}
Diketahui \(y = x^{x} = x+7\) Misalkan \(\f = x^{x}\), \(\g = x+7\); penting bahwa
\(f : \reals^{+} \mapsto \reals\), karena \(0^{0}\) tidak terdefinisi.
\(f'(x) = x^{x}(\ln x + 1) =  0\), 
\(x \ne 0\), dan \(x^{n} = 0 \iff x = 0 \textrm{, } \forall n\forall x \ge 0\).


Maka, agar \(f’(x) = 0\), 
\begin{align*}
    \ln x + 1 &= 0 \\
    \ln x &= -1 \\
    x &= e^{-1} 
\end{align*}


Adapun
\begin{align*}
    f’’(x) &= x^{x}(\ln x + 1)^2 + x^{x-1} \\
    f’’(e^{-1}) &= (e^{(-e^{-1}}))(\ln e^{-1} + 1)^{2} + (e^{-(1-(e^{-1} ))}) \\
    f’’(e^{-1} ) &= (e^{-(1-(e^{-1}))})
\end{align*}


Adapun \(e^{-1}  > 0\), maka jelas \(f’’(e^{-1} ) > 0\),
dan \(x = e^{-1}\) merupakan  titik minimum. Sementara itu, \fv  monotonik tidak naik pada \((1, e^{-1}]\), dan tidak turun pada \([e^{-1}, \infty)\).
Adapun \fv adalah sebuah kurva sementara, \gv  adalah sebuah garis lurus, yang dimana \(\g \ge 0\) untuk \(x \ge -7\). Karena \fv tidak pernah turun setelah \(e^{-1}\)  dan tidak mungkin memotong \gv pada \(x < e^{-1}\), serta \(\lim_{x \to 0} \f = 1\), sementara \(g(0) = 7\),
maka diketahui bahwa pasti ada intersection yang terjadi tepat sekali pada interval \((e^{-1} , \infty)\), dengan multiplisitas akar 1. \qedsymbol

\paragraph{Persamaan 3} 
Diketahui \(f(x) = x^{7}+6x^{6}+2x^{5}-35x^{4}-19x^{3}+72x^{2}2-27 = 0\). Kita dapat menggunakan \textit{Descartes’ Rule of Signs} untuk menemukan jumlah akar negatif.
\begin{align*}
    f(-x) &= (-x)^{7}+6(-x)^{6}-2(-x)^{5}-35(-x)^{4}+19(-x)^{3}+72(-x)^{2}-27 \\
    f(-x) &= -x^{7}+6x^{6}-2x^{5}-35x^{4}+19x^{3}+72{x}^2-27
\end{align*}

Terdapat 4 \(x\) yang berubah tanda saat fungsi dimasukan \(-x\), maka 4 adalah jumlah akar positif maksimal sedangkan 3 akar lainnya adalah akar negatif.
\\ \\
Selanjutnya, dapat ditemukan akar-akar positif yang mungkin dari koefisien \(x^{0}\) (yaitu -27). Jika ditemukan \(f(x) = 0\) maka bilangan tersebut merupakan akar dari persamaan tersebut.
\begin{align*}
    f(1) &= 0 \\
    f(3) &= 4320 \\
    f(9) &= 7852032 \\
    f(27) &= 12794652000
\end{align*}
Maka \(x = 1\) adalah salah satu akar dari persamaan ini dan \(f(x)\) dapat difaktorkan dengan \((x-1)\). Didapati bahwa akar ini memiliki multiplisitas 2.
\begin{align*}
    f(x) &= x^{7}+6x^{6}+2x^{5}-35x^{4}-19x^{3}+72x^{2}2-27 \\
    f(x) &= (x-1)^{2} . (x^{5} - 8x^{4} + 17x^{3} - 9x^{2} - 54{x}  + 27)
\end{align*}
Kemudian, dicari akar-akar negatif dari berdasarkan faktor dari 27.
\begin{align*}
    f(-1) &= 32 \\
    f(-3) &= 0 \\
    f(-9) &= -1922400 \\
    f(-27) &= -8182702080
\end{align*}
Maka \(x = -3\) adalah salah satu akar dari persamaan ini dan \(f(x)\) dapat difaktorkan dengan \((x+3)\). Didapati bahwa akar ini memiliki multiplisitas 3.
\begin{align*}
    f(x) &= (x-1)^{2} . (x^{5} - 8x^{4} + 17x^{3} - 9x^{2} - 54{x}  + 27) \\
    f(x) &= (x-1)^{2} . (x+3)^{3} . (x^2 - x - 1)
\end{align*}
\((x^2 - x - 1)\) tidak mempunyai akar rasional. Namun kedua akar dari bagian ini dapat diaproksimasi pada Nomor A2.
\\ \\
Maka dapat disimpulkan bahwa persamaan ini mempunyai 2 akar rasional yang unik: 1 dengan multiplisitas 2 dan -3 dengan multiplisitas 3. \qedsymbol

\subsection{Task A2}

Asumsi:
\begin{itemize}
    \itemsep-0.5em
    \item “belakang koma” yang dimaksud pada soal adalah koma yang dimaksud pada angka desimal yang difloat sehingga bentuknya \(0.a_{1}a_{2}a_{3}\cdots a_{n} \times 10^{-n}\)
    \item akurasi yang diminta pada \(x\), bukan \(f(x)\)
\end{itemize}

Catatan: Semua titik interval untuk iterasi didasarkan pada interval/titik yang ditemukan pada solusi soal A1, dengan beberapa percobaan hingga interval menyebabkan konvergensi.


Cost berdasarkan function call \(f\) dan \(df\) untuk Newton-Raphson berbanding linear dengan jumlah iterasi, sementara untuk bisection method jumlah function call \(f\) berbanding linear dengan jumlah iterasi kali 3, seperti terlihat dalam tiap implementasi di folder \verb|src/matlab/A2/|. Adapun untuk dokumentasi banyaknya step iterasi, dapat dilihat pada file \verb|src/matlab/A2/output.log|, dengan hasil sebagai berikut, dihitung dalam iterasi, bukan dalam total function call (di mana "r" merupakan singkatan dari root):

\begin{center}
\begin{tabular}{|c||c|c|c|c||c|c|c|c|}
\hline
\multicolumn{1}{|c||}{Iterations}
&
\multicolumn{4}{|c||}{Bisection}
&
\multicolumn{4}{|c|}{Newton-Raphson} \\
\hline
Root & \(k = 2\) & \(k = 4\) & \(k = 8\) & \(k = 16\) & \(k = 2\) & \(k = 4\) & \(k = 8\) & \(k = 16\) \\ \hline
eq1 r1 & \(2\) & \(8\) & \(24\) & \(\ge 47\) & \(3\) & \(4\) & \(5\) & \(7\) \\
eq1 r2 & \(2\) & \(8\) & \(24\) & \(\ge 47\) & \(3\) & \(4\) & \(5\) & \(7\) \\
eq2 & \(7\) & \(10\) & \(24\) & \(\ge 50\) & \(14\) & \(20\) & \(35\) & \(67\) \\
eq3 r1 & \(1\) & \(1\) & \(1\) & \(1\) & \(4\) & \(14\) & \(30\) & \(31\) \\
eq3 r2 & \(1\) & \(1\) & \(1\) & \(1\) & \(6\) & \(25\) & \(25\) & \(25\) \\
eq3 r3 & \(2\) & \(9\) & \(23\) & \(\ge 48\) & \(3\) & \(4\) & \(5\) & \(5\) \\
eq3 r4 & \(8\) & \(14\) & \(28\) & \(\ge 50\) & \(3\) & \(5\) & \(6\) & \(8\) \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Task A3}

Diketahui bahwa persamaannya adalah \(x^{2} - \cos \pi x = 0\). Maka, \(x^{2} = \cos \pi x\). Dari persamaan tersebut, dapat diturunkan beberapa fungsi dalam bentuk \(\g = x\) sebagai berikut:
\begin{itemize}
    \item \(x = \sqrt{\cos(\pi x)}\) (\(g_{1}\))
    \item \(x = \sqrt{\sin(\frac{\pi}{2} - \pi x)}\) (\(g_{2}\)) dengan sifat \(\cos \theta = \sin(\frac{\pi}{2} - \theta)\)
    \item \(x = \frac{\cos\pi x}{x}\) (\(g_{3}\)) jika \(x \ne 0\)
    \item \(x = \frac{\arccos(x^{2})}{\pi}\) (\(g_{4}\)) dengan sifat \(x = \arccos(\cos x)\)
    \item \(x = \frac{1}{2} - \frac{\arcsin(x^{2})}{\pi}\) (\(g_{5}\)) dengan sifat pada (\(g_{2}\)) dan (\(g_{4}\))
\end{itemize}


Dari \verb|src/matlab/A3/output.log| dapat dilihat bahwa \(g_{1}\), \(g_{2}\) dan \(g_{3}\) divergen, bahkan beberapa divergen sampai ke \complex. Sementara itu, \(g_{4}\) dan \(g_{5}\) konvergen dengan membutuhkan 26-27 iterasi per titik test yang digunakan. Adapun performanya lebih buruk untuk multiplisitas akar, karena, seperti terlihat, hanya konvergen ke salah satu akar fungsi.


Adapun tidak satupun dari fungsi ini akan bisa mencapai konvergensi kuadratik Newton. Untuk hal itu dan tanpa metode NR maupun Secant dibutuhkan teknik akselerasi Steffensen, yang diimplementasikan dalam \verb|src/matlab/A3/steffensen.m|, dengan hasil sesuai didokumentasi dalam \verb|src/matlab/A3/output.log| dengan 5 iterasi untuk tiap titik yang diuji; lebih baik dari hasil NR yang didapatkan yang membutuhkan 7 iterasi. Bahkan, metode Steffensen ini juga memiliki konvergensi kuadratik, dalam kondisi tertentu. \cite{Cordero}

\subsection{Task A4}


Metode Secant menguntungkan ketika fungsi yang ingin diaproksimasi mungkin lebih sulit dicari turunannya, atau sulit dikomputasi. Seperti pada soal, salah satu term pada fungsi adalah \(x^{x}\), dan fungsi ini membutuhkan ln untuk diturunkan, sehingga menambahkan kompleksitas floating pointnya pada saat penghitungan nanti. Dokumentasi hasil implementasi ada di dalam file \verb|src/matlab/A4/output.log|. Adapun untuk tiap iterasi, terjadi 2 function call, dengan tabel sebagai berikut:

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
\hline
NR Secant & \(k = 2\) & \(k = 4\) & \(k = 8\) & \(k = 16\) \\ \hline
eq2 & \(3\) & \(5\) & \(7\) & \(9\) \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}


Untuk kasus ini, terlihat bahwa iterasi secant lebih cepat dengan mencapai solusi dalam 9 iterasi saja. Salah satu fiturnya terlihat dalam file tersebut juga, di mana saat \(f(x_{n-1}) \approx f(x_{n-2})\), akibatnya adalah iterasi harus dihentikan karena sudah pasti mesin hanya akan melihat \verb|NaN| sebagai hasil \(x_{n}\). 
\subsection{Task A5}
Metode Newton termodifikasi dapat mempercepat pencarian akar dengan multiplisitas lebih dari 1. Berikut ini adalah jumlah pemanggilan fungsi baik \(f(x)\), \(f'(x)\), atau \(f''(x)\). Perlu diketahui bahwa setiap iterasi, metode Newton melakukan 2 pemanggilan fungsi sedangkan metode Newton termodifikasi melakukan 3 pemanggilan fungsi.

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
\hline
Newton-Raphson & \(k = 2\) & \(k = 4\) & \(k = 8\) & \(k = 16\) \\ \hline
Root 1 - Newton & \(8\) & \(28\) & \(60\) & \(62\) \\
Root 1 - Modified & \(12\) & \(15\) & \(24\) & \(27\) \\
Root 2 - Newton & \(12\) & \(50\) & \(50\) & \(50\) \\
Root 2 - Modified & \(9\) & \(9\) & \(12\) & \(18\) \\
Root 3 - Newton & \(6\) & \(8\) & \(10\) & \(10\) \\
Root 3 - Modified & \(6\) & \(9\) & \(12\) & \(18\) \\
Root 4 - Newton & \(8\) & \(10\) & \(12\) & \(16\) \\ 
Root 4 - Modified & \(9\) & \(12\) & \(18\) & \(24\) \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}

Metode Newton termodifikasi terlihat dapat mengurangi jumlah pemanggilan fungsi yang diperlukan untuk menemukan akar dengan multiplisitas lebih dari satu untuk presisi lebih tinggi. Selain itu, metode ini cenderung membuat \(x\) konvergen ke akar-akar tersebut. Hal ini, dapat terlihat dengan tebakan awal \(x = 2\) yang pada nomor A2 konvergen ke \(x = 1.618\) sekarang konvergen ke \(x = 1\) sehingga diperlukan tebakan baru yang dekat sehingga dapat konvergen ke \(x = 1.618\). Metode ini juga membutuhkan pemanggilan fungsi lebih banyak dalam akar yang hanya memiliki multiplisitas 1 saja.

\subsection{Task A6}
Nilai eigen (eigen value) suatu matriks dapat ditemukan melakukan QR iteration. Ini dilakukan dengan melakukan QR decomposition dan menggunakan \(Q * R\) sebagai matriks selanjutnya. QR Decomposition dan perkalian matriks memiliki kompleksitas sebesar \(O(n^{3})\) dengan n jumlah baris.
\\ \\
Menemukan semua root dengan mencari eigen value dari companion matriks menggunakan metode ini dapat dilakukan namun tidak seefisien metode lainnya. Berikut ini adalah forward error dengan menghitung norm kedua dari selisih vektor hasil yang telah disort dengan vektor eigen value sebenarnya.

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
\hline
Total iterations & \(10^{2}\) & \(10^{3}\) & \(10^{4}\) & \(10^{5}\) \\ \hline
error & \(9.047 . 10^{-2}\) & \(8.631 . 10^{-3}\) & \(8.465 , 10^{-4}\) & \(7.693 , 10^{-5}\) \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}
\\
Berdasarkan data di atas, dapat disimpulkan bahwa jumlah iterasi berbanding terbalik dengan error. Ini berarti kita dapat memperkecil error dengan meningkatkan jumlah iterasi (sama seperti metode lainnya). Namun, error tersebut menurun secara linear. 
\\ \\
Jika kita ingin akurat hingga n angka di belakang koma, kita perlu menjalankan \(10^{n+1}\) iterasi. Dengan demikian metode ini tidak efisien untuk menemukan akar dengan akurasi yang tinggi dibandingkan mencari masing-masing akar menggunakan  metode lain seperti bisection, Newton, atau modified Newton.

\subsection{Task B1}
Derivasi turunan untuk Jacobian:
\begin{align*}
f_{1} &= 2u^{2} - 4u + v^{2} + 3vw^{2} + 6w - 2 \\
f_{2} &= u^2{v} + v^{2} - 2v + 2w^{2} - 3 \\
f_{3} &= 3u^{2} - 12u + uv^2 + 3w^{2} + 2 \end{align*}
\begin{center}
\begin{matrix*}[l]
f_{1u} = 4u - 4 &
f_{1v} = 2v + 3w^{2} &
f_{1w} = 6vw + 6 \\
f_{2u} = 2uv &
f_{2v} = u^{2} + 2v - 2 &
f_{2w} = 2w^{2} \\
f_{3u} = 6 u- 12 + v^{2}  &
f_{3v} = 2uv &
f_{3w} = 6w    
\end{matrix*}
\end{center}


Tebakan awal dicapai dengan menggunakan titik asal, yaitu \((0,0,0)\), dan melihat arah konvergensinya, kemudian mengiterasi ulang dengan titik baru yang berada di oktan yang sama.

Implementasi metode Newton dapat ditemukan dalam \verb|src/matlab/B1/main.m| dengan hasil output berbentuk 3 kolom untuk seluruh vektor \((u, v, w)\).

\subsection{Task B2}

Modifikasi Newton yang digunakan adalah metode quasi-Newton Broyden I atau dikenal dengan nama lain \textit{Good Broyden}, dimana modifikasi untuk Newton multivariate ini merupakan ekstensi dari Secant method \cite[p.~139]{Sauer}

Seperti dilihat pada \verb|src/matlab/B2/output.log|, metode ini mencapai konvergensi dalam waktu dua kali lipat dari Newton biasa (13 kali, dibanding 26 kali seperti pada \verb|src/matlab/B1/output.log|).

Menariknya, pada percobaan sebelumnya dengan metode Broyden II (\textit{Bad Broyden}) membutuhkan iterasi ~100K kali dengan toleransi yang jauh lebih besar, yaitu \(2^{-32}\), dibanding \(2^{-256}\) pada kasus ini. Hal ini menunjukkan seberapa jauh konvergensi pada \textit{Bad Broyden} menjadi tidak stabil dengan aproksimasinya, mengingat bahwa kedua metode ini bersifat superlinear, dibanding NR yang bersifat kuadratik, sehingga seharusnya hanya sedikit lebih lambat daripada NR. \cite[p.~141]{Sauer}. Implementasi Bad Broyden dapat dilihat pada \textit{comment} di source code \verb|src/matlab/B2/main.m|, bersama dengan implementasi Good Broyden.

\subsection{Task C1}
Metode Steepest descent/ascent menggunakan gradien sebagai penunjuk ke titik maksimum/minimum dengan \(\alpha\) untuk mengatur seberapa besar perpindahan dari \(x\) sebelumnya ke \(x\) selanjutnya. Jika \(\alpha\) terlalu kecil, maka gradient descent akar berjalan lambat. Jika \(\alpha\) terlalu besar, maka \(x\) selanjutnya dapat overshoot atau bahkan menjadi divergen.
\\ \\
Telah diimplementasikan algoritma \verb|src/matlab/C1/steepest_advance.m| untuk menemukan titik maksimum/minimum dengan \(\alpha\) konstan yang diatur manual. Menggunakan algoritma tersebut, ditemukan bahwa fungsi f(x,y) mempunyai titik minimum (0,0) dengan f(0,0) = 1 dan fungsi g(w, x, y, z) mempunyai titik maksimum (3, 5, 5, 3) dengan g(3, 5, 5, 3) = 16.
\\ \\
Pada percobaan pertama, digunakan \(\alpha\) berdasarkan trial and error. Kemudian, digunakan \(\alpha\) yang meminimalkan/memaksimalkan nilai fungsi pada tebakan pertama dan hal yang sama dilakukan di titik yang lain.
\\ \\
Telah diimplementasikan juga algoritma \verb|src/matlab/C1/opt_steepest_advance| yang menggunakan \verb|fminbnd| untuk menentukan alpha yang meminimalkan hasil fungsi pada interval \([-1, 1]\). Algoritma digunakan juga untuk kedua titik masing-masing fungsi.
\\ \\
Demikian hasil didapatkan dari menjalankan algoritma ini.

Untuk \(f(x,y)\)
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
Titik awal & alpha & Jumlah iterasi & Hasil fungsi \\ \hline
\(f(1,1)\) & \(-0.512\) & \(5\) & \(1.000000034769372\) \\
\(f(1,1)\) & \(-0.333\) & \(5\) & \(1.000015277771440\) \\
\(f(1,1)\) & auto & \(5\) & \(1.000000000004357\) \\
\(f(2,2)\) & \(-0.512\) & \(5\) & \(1.000000000000000\) \\
\(f(2,0)\) & \(-0.333\) & \(5\) & \(1.003823150159606\) \\
\(f(2,0)\) & auto & \(1\) & \(1\) \\\hline
\end{tabular}
\end{center}

Untuk \(g(w,x,y,z)\)
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
Titik awal & alpha & Jumlah iterasi & Hasil fungsi \\ \hline
\(g(-10,-10, -20, -10)\) & \(0.5\) & \(32\) & \(15.99963643755110\) \\
\(g(-10,-10, -20, -10)\) & \(0.30319\) &  \(32\) & \(15.91760824805734\) \\
\(g(-10,-10, -20, -10)\) & auto & \(32\) & \(15.98635615567115\) \\
\(g(50, 20, 30, 40)\) & \(0.5\) & \(32\) & \(15.99902880960475\) \\
\(g(50, 20, 30, 40)\) & \(0.37336\) & \(32\) & \(15.96912333660724\) \\
\(g(50, 20, 30, 40)\) & auto & \(32\) & \(15.97353867660172\) \\\hline
\end{tabular}
\end{center}

Pada hasil ini ditemukan bahwa dalam mencoba \(f(x, y)\), menggunakan \(\alpha\) yang ditentukan otomatis menghasilkan tebakan yang lebih akurat sedangkan pada \(g(w,x,y,z)\) menggunakan \(\alpha\) yang diatur secara manual memberikan hasil lebih akurat. Hal ini dikarenakan fungsi \(f\) lebih rawan menjadi divergen jika \(\alpha\) terlalu besar karena fungsi berbentuk corong dengan satu titik minimum di \((0, 0, 1)\) dan kemudian meningkat drastis. Sedangkan pada fungsi \(g\), jika \(\alpha\) ditentukan secara otomatis maka \(\alpha\) akan mengecil saat mendekati titik maksimal dan menjadi terlalu lambat.

\subsection{Task C2}
Pada \(f(x,y)\), jika dimasukan \((1,1)\) maka \((x, y)\) akan mendekati titik \((0,0)\) namun kemudian berosilasi kuadran 2 dan 4 menuju tak hingga. Pada saat dimasukan \((2, 0)\), \((x, y)\) akan berosilasi namun tidak menuju tak hingga. Hal ini disebabkan oleh \(x^{2}\) dan \(y^{2}\) pada \verb|dfxx| dan \verb|dfyy|. Karena kuadrat membuat negatif menjadi positif, maka nilai \(x\) pada \(d\) akan menjadi negatif saat \(x\) positif dan positif saat \(x\) negatif, begitu pula dengan \(y\) secara bergantian. Hal ini mengakibatkan \((x,y)\) overshoot menjadi negatif dan mulai berosilasi.
\\ \\
Pada saat \(x\) dan \(y\) tidak 0, \(x\) dan \(y\) dapat menjadi sama dan berosilasi menuju tak hingga karena hessian matriksnya konvergen menjadi \(H = \) $\big(\begin{smallmatrix}
  2 & 1\\
  1 & 2
\end{smallmatrix}\big)$. Hal ini disebabkan \(e^{xy}\) bernilai sangat kecil bahkan setelah dikali \(x^{2}\), \(y^{2}\), ataupun \((xy + 1)\) sehingga di-truncate menjadi 0 menghasilkan matriks H yang ditunjukan. Hal ini digabungkan dengan osilasi sebelumnya, maka dapat terjadi osilasi menuju tak hingga.
\\ \\
Sedangkan pada \(g(w, x, y, z)\), akan langsung ditemukan titik maksimum hanya dengan satu solusi dari titik manapun. Hal ini dikarenakan fungsi \(g\) berbentuk kuadratik sehingga matriks hessian konstan dan ditemukan \(d\) yang pasti membuat titik selanjutnya titik maksimum.
\\ \\
Dapat disimpulkan bahwa metode Newton lebih baik digunakan pada fungsi polinomial dibandingkan fungsi eksponensial. Hal ini disebabkan oleh sifat fungsi eksponensial yang dapat bertahan meskipun diturunkan.

\subsection{Task D1}
Ilustrasi untuk fungsi Mishra's Bird pada interval $(x+5)^2 + (y+5)^2 \leq 25$ dengan Octave adalah sebagai berikut.
\begin{figure}[h]
\includegraphics[scale=0.5]{tk2/d1.png}
\centering
\end{figure}

\subsection{Task D2}
Untuk task D2, digunakan metode optimisasi Lagrange untuk mendapatkan sebuah matriks Jacobian yang bisa digunakan untuk Newton-Raphson method untuk menyelesaikan persamaan \(\langle f_{x}(\vect{v}) - \lambda g_{x}(\vect{v}), f_{y}(\vect{v}) - \lambda g_{y}(\vect{v}), g(\vect{v})\rangle = 0\) dimana \(f(\vect{v})\) adalah fungsi Mishra dan \(g(\vect{v}) = 25 - (x+5)^2 - (y+5)^2\). Adapun setelah itu turunan dari fungsi Mishra sendiri dapat digunakan untuk mencari minima di sekitar interval \((x+5)^2 + (y+5)^2 \leq 25\) tanpa secara ketat memastikan titik tersebut berada di dalam intervalnya\textemdash atau dalam kata lain, menerapkan metode Newton-Raphson pada sistem persamaan linear \(\nabla f(\vect{v}) = \boldsymbol{0}\) di sekitar interval \(x,y \in [0, -10]\).


Adapun implementasi dari sistem ini dapat dilihat dalam \verb|src/matlab/D2|. Pemilihan initial guess diambil dari graf pada D1, dimana nilai minima terlihat pada area yang berwarna biru. Hasil iterasi terdokumentasi dalam file \verb|src/matlab/D2/output.log|, diringkas sebagai berikut (\(\lambda\) untuk iterasi pada ujung diabaikan karena menggunakan fungsi \verb|rand()|):


\begin{center}
\begin{tabular}{|c||c||c|}
\hline
Titik awal & Pada garis & Tanpa constraint \\ \hline
\((-10, -8)\) & \((-9.19, -7.72, -97.89)\) & \((-1.69, -9.89, 51.74)\) \\
\((-3, -8)\) & \((-2.37, -9.25, 41.27)\) & \((-3.17, -7.81, -87.31)\) \\
\((-3, -1)\) & \((-2.72, -5.49, -24.82)\) & \((2.26, 15.26, 174.48)\) \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}

Dari hasil di atas kita dapat mengetahui bahwa minimum globalnya berada pada sekitar titik \((-9.19, -7.72)\) dengan \(z = -97.89)\).

\section{Kesimpulan}


Tiap soal pada tugas ini memiliki kesimpulannya sendiri.


Pada A1, dapat disimpulkan bahwa pembuktian multiplisitas suatu persamaan dapat dilakukan tanpa tahu secara penuh bentuk fungsi yang dievaluasi, dan bahwa investigasi multiplisitas ini sangat membantu untuk mencari interval dimana iterasi mendekati akar lebih mungkin konvergen.

Untuk A2, dapat disimpulkan bahwa konvergensi NR lebih cepat daripada metode bisection untuk kasus-kasus tertentu, dan lebih lambat di kasus lainnya. 

Adapun untuk A3 kesimpulannya adalah bahwa konvergensi FPI lebih kurang jika memiliki titik diskontinuitas.


Untuk A4, kesimpulannya adalah suatu skema iterasi yang mempertahankan akurasi matematis belum tentu akan konvergen lebih cepat daripada skema yang mengaproksimasi iterasi tersebut. Hal ini juga terlihat pada pembahasan hasil B1 dan B2, dimana aproksimasi Jacobian konvergen lebih cepat daripada dengan mengevaluasi Jacobian itu sendiri. Hal ini menarik karena kedua metode Secant pada univariate dan metode Broyden pada multivariate merupakan konsep yang sama: aproksimasi turunan menggunakan operasi yang lebih elementer.

Untuk A5, metode Newton termodifikasi dapat mempercepat menemukan dan mengurangi jumlah pemanggilan fungsi yang diperlukan untuk menemukan akar dengan multiplisitas lebih dari satu untuk presisi lebih tinggi.

Untuk C1, metode steepest descend/ascent dapat menemukan titik maksimum/minimum dengan menggeser titik ke titik baru berdasarkan gradien dan \(\alpha\) yang ditentukan.

Untuk C2, metode Newton lebih baik digunakan pada fungsi polinomial dibandingkan fungsi eksponensial dikarenakan sifatnya yang dapat bertahan meskipun diturunkan.

Untuk D2, metode Newton dan metode optimisasi numerik lainnya bisa digunakan bersamaan dengan metode Lagrange yang bersifat analitik untuk mendapatkan titik kritis dari sebuah fungsi dengan suatu kendala.

\printbibliography[title={Referensi}]
\setcounter{secnumdepth}{0}
\section{Lampiran}
Folder \verb|src/| berisi kode-kode yang digunakan dalam laporan, dengan subfolder \verb|matlab/| berisi kode untuk demonstrasi program, dan file \verb|matlab/<nomor soal>/output.log| untuk tiap hasil output. Adapun subfolder \verb|latex/| berisi source code \LaTeX untuk laporan ini.
\end{document}